git

git = versiyon kontrol sistemi
gthub = portal 

linux terminal ile aynı mantık ->

ls = list
pwd = canlı konum
cd = konuma git
clear = temizleme
cd .. = önceki klasöre geri git 
mkdir = klasör oluştur 
tocuh = dosya oluştur
rm = dosya sil
rm -rf = klasör sil
git = yardım dökümasyonu


git config --gobal user.name "Erdem Aslan"
          x  = kullanıcı adı ve e-mail kaydetme
git config --gobal user.email erdemaslan1003@gmail.com

git config user.name 
          x = isim ve email görme 
git config user.email 


git status = güncel git durumunu gösterir

git init = giti klasörde aktif etmek için kullanılır

* 2 kere init yapma reyizin kafası karışıyomuş

rm -rf .git

-m = // gibi yorum veya mesaj satırı "," li

git commit = commit oluşturur.

git log = commitleri gösterir

git add . = hepsini ekler 

git commit -m = commiti metin ile ekler 
(tekrar git add yapmana gerek kalmaz)

touch .gitignore =
bunun içine istediğin dosyanın ismini yaz dosya başkaları tarafından okunamaz hale gelir.

git branch = branchleri gösterir

git branch feature = 2.branch açar

git switch feature = feature a geç

git switch master = master a geç

git merge feature = feature ı master ile birleştirir.

git restore x = x in en son halini kapar ( modifiyeli)

git stash = ödünç verme 
git stash pop = geri alma 

git stash list = stash list 

git stash aplly stashismi = çoklu geri alma 

git checkout x(hashid) = önceki commite geri dön

git reset x(hashid) =  önceki committen devam et

git reset --hard x(hashid) = commit loga kadar siler 

git revert x(hashid) =  aradan 1 tane commit silme (logtan gitmez)

git diff = add yapmadan önce kullanılır commit farklarını gösterir.

git diff x(hashid).. x(hashid) = diff
 
             git rebase master 
                      = 
master ı feat ile merge eder ama  merge commitleri siler 







git hub
